何必玩民意於股掌？ - 高慧然

何必玩民意於股掌？ - 高慧然

《TIME》封面

2019《時代》風雲人物，由環保少女Greta Thunberg奪得，引發極大爭議。根據《時代》自己的統計，逾2700萬的網民踴躍投票，超過30%的人把票投給了香港示威者，而Greta Thunberg的得票率僅是4.5%。《Today》早前也就《時代》最後幾位年度風雲人物舉辦過投票，結果顯示香港示威者的得票率高達95%，以壓倒性姿態榮登榜首。

阿Q一點說，由於《時代》編輯的選擇玩民意於股掌，邀請民眾投票之後，再否決民意，導致的輿論效果可能令香港示威者更受矚目，也無端擺咗環保少女上枱，甚至連捧紅她的環保機構有中資背景的說法都甚囂塵上。

環保少女是真環保還是環保膠，不值討論。但《時代》的選擇頗耐人尋味。《時代》英文版這樣評論香港示威者，「The protests initially began in response to a controversial extradition bill, but have since grown into a outright rebellion demanding greater autonomy from China.」。《時代》中文版用「叛亂」來詮釋rebellion一詞：「抗議最初是對有爭議的引渡法案的反應，但從那以後已演變成向中國爭取更大的自治權的徹底的叛亂。」

香港示威者從第一天走上街頭開始，就不是為了一本雜誌的封面，不是為了得到《時代》的認同和肯定，香港人為自己的自由和命運抗爭，這也是香港人贏得世人普遍尊重的原因。而《時代》的選擇正好說明了香港人的對手有多強大。

我們不得不悲哀地發現，做傳媒也好，做環保也好，都可以做成一盤生意，並且頭戴光環。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!